\chapter{Giải pháp kỹ thuật}
\label{chap:arch}
    \section{Cài đặt tính năng Replay}
        \subsection{Giải pháp lưu trữ}

            Để có được tính Replay, chương trình phải lưu lại được cả quá trình vẽ
            từ lúc bắt đầu. Có 3 cách để làm việc này:
            \begin{enumerate}
                \item Quay phim lại cả quá trình vẽ,
                \item Chụp lại hình ảnh bức vẽ mỗi khi có thay đổi, có thể chỉ cần
                    chụp phần bị thay đổi,
                \item Lưu lại thông tin mã hoá mỗi thao tác của người dùng. Ví dụ:
                    nếu vẽ hình chứ nhật thì chỉ cần lưu thông tin về hai điểm góc
                    trên trái và góc dưới bên phải, nếu đổ màu thì chỉ cần lưu màu
                    và điểm đổ màu, \ldots thay vì lưu kết quả thực hiện (dạng hình
                    ảnh),
            \end{enumerate}

            Nhận xét:
            \begin{itemize}
                \item Cách 1 về lập trình thì không khó nhưng tốn kém về bộ nhớ.
                    Quan trọng hơn là quá trình vẽ, người dùng có thể ngắt, nghỉ
                    giữa chừng. Thời gian giữa hai thao tác liên nhau có thể nhanh,
                    chậm mà không xác định trước. Do đó khó tùy biến tốc độ sau
                    này,
                \item Cách 2 khắc phục được các nhược điểm của cách 1: các bức ảnh
                    tĩnh ít tốn bộ nhớ hơn, bỏ được thời gian chờ giữa một cách
                    không cần thiết giữa hai thao tác vẽ liền nhau. Tuy nhiên cài
                    đặt sẽ phức tạp hơn vì phải tổ chức lại cấu trúc dữ liệu,
                \item Cách 3 thực chất là cải tiến của cách 2, nhưng đơn vị lưu trữ
                    cơ bản không phải là hình ảnh kết quả mà là các thông tin để
                    tạo nên những hình ảnh đó. Về mặt bộ nhớ thì tiết kiệm hơn cách
                    2 nhưng hiệu năng có thể kém hơn.\\
                    Ngoài ra, với cách lưu trữ thông tin này thì ta có thể tùy biến
                    được các thao tác vẽ dễ dàng (phóng to / thu nhỏ, kéo dãn,
                    quay, \ldots) mà không mất mát về thông tin so với cách lưu trữ
                    bằng hình ảnh. Nhờ đó chương trình có thể mở rộng thêm các tính
                    năng sau này.
            \end{itemize}

            Với những phân tích về ưu / nhược điểm trên, chương trình
            \texttt{BKPaint} đã sử dụng cách thứ 3 để lưu trữ dữ liệu.

        \subsection{\texttt{PaintOperation} - lớp cơ sở cho tất cả các thao tác
        vẽ}

            \texttt{PaintOperation} là một lớp trừu tượng, có cài đặt một số
            phương thức ảo như (operate(), load(), save()) phục vụ cho các quá
            trình thực hiện và lưu trữ (vào file). 
            
            Chương trình sẽ lưu một danh sách các \texttt{PaintOperation}, và 
            mỗi khi người dùng thay đổi nội dung tài liệu, một đối tượng thuộc 
            lớp dẫn xuất của \texttt{PaintOperation} sẽ được tạo ra và thêm vào
            danh sách này.

            Ở đây, ta sử dụng kỹ thuật đa hình: về mặt lưu trữ trong bộ nhớ thì 
            coi mỗi đối tượng vẽ đều là \texttt{PaintOperation}, nhưng về mặt 
            thực hiện và lưu trữ (vào file) thì mỗi đối tượng vẽ có một cách
            thức thực hiện, lưu trữ riêng, được định nghĩa trong phần viết lại
            các phương thức ảo nêu trên.

            Xem thêm: \hyperlink{a00015}{\texttt{PaintOperation}},
            \hyperlink{a00014}{\texttt{OpPair}},
            hình \ref{fig:cd-po} (Biểu đồ lớp của \texttt{PaintOperation}).

        \subsection{Cài đặt tính năng Replay}
            Ta sử dụng một bộ đếm thời gian
            (\hyperlink{a00018_a01049af423bd3cf2fd92cbb8720cf358}{\texttt{Player::timer}})
            thay vì tạm nghỉ (sleep) rồi mới thực hiện tiếp theo. Lý do là
            \texttt{timer} hoạt động trên một thread khác với thread chính (GUI
            thread), việc tạm nghỉ trên thread này không ảnh hưởng đến GUI
            thread, do đó mà giao diện chính của chương trình không bị đóng
            băng (không hoạt động) trong thời gian chờ.


    \section{Kỹ thuật bộ đệm (buffer)}
        Đơn vị cơ bản của một tài liệu chương trình là các thao tác vẽ 
        (\hyperlink{a00015}{PaintOperation}). Để hiện thị nội dung của các đối
        tượng này ra dạng hình ảnh thì phải sử dụng các giải thuật vẽ hình,
        việc này có chi phí không nhỏ nếu số lượng các thao tác khá lớn. Trong
        khi yêu cầu vẽ lại màn hình có thể đến bất cứ lúc nào (như khi thay đổi
        kích thước cửa sổ hay khi người dùng kéo thanh trượt).

        Do đó, thay vì vẽ lại mỗi lần có yêu cầu, ta vẽ trước nội dung vào một
        buffer. Mỗi lần có yêu cầu vẽ lại thì chỉ cần sao chép phần cần vẽ lại
        vào bức vẽ.

    \section{Phóng to / thu nhỏ}
        Cách đơn giản nhất để phóng to / thu nhỏ bức vẽ là phóng to / thu nhỏ
        \hyperlink{a00004_a6976981e6d137c937ef96f44d3af9d1a}{buffer}. Tuy
        nhiên vì buffer vốn là hình ảnh bitmap, khi phóng to sẽ gây ra hiện
        tượng vỡ hình.

        Giải pháp ở đây là thực hiện lại toàn bộ tất cả các thao tác vẽ với tỉ
        lệ mới, nhờ vậy mà chương trình luôn hiển thị đúng hình ảnh dù ở bất cứ
        tỉ lệ nầo.

        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.6]{normal}
            \rule{35em}{0.5pt}
            \caption{Kích thước bình thường}
            \label{fig:normal}
        \end{figure}

        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.6]{zoom}
            \rule{35em}{0.5pt}
            \caption{Phóng to với tỉ lệ 3:1}
            \label{fig:zoom}
        \end{figure}

        Do chi phí thực hiện lại từ đầu có thể rất lớn, nên chương trình có áp
        dụng một số kỹ thuật để giảm thiểu tính toán:
        \begin{itemize}
            \item Nếu đang ở chế độ Replay thì không vẽ lại Canvas, mà tạm lưu
                yêu cầu zoom để thực hiện lại từ đầu lúc kết thúc Replay,
            \item Nếu không ở chế độ Replay thì không vẽ lại buffer của Player.
        \end{itemize}

    \section{Undo / Redo}
        Có 2 cách để thực hiện Undo:
        \begin{itemize}
            \item Mỗi thao tác vẽ đều đi kèm với ảnh chụp phần bức vẽ mà nó
                thay đổi, Undo một thao tác có nghĩa là ghép ảnh chụp này vào
                bức vẽ.
            \item Vẽ lại từ đầu, trừ thao tác sẽ bị Undo (thao tác gần nhất).
        \end{itemize}

        Cách thứ nhất có nhược điểm là tốn bộ nhớ nhưng lại thực hiện nhanh.
        Trong khi cách thứ hai ngược lại, ít tốn bộ nhớ nhưng có thể sẽ thực
        hiện rất lâu khi số thao tác vẽ nhiều lên.

        Chương trình \texttt{BKPaint} sử dụng cách thứ hai để thực hiện Undo.

%    \section{Giải thuật đổ màu}
%        \subsection{Bài toán}
%            Cho một bitmap kích thước WxH, một điểm ban đầu (x, y) thuộc bitmap
%            (seedpoint) có màu C1. Hãy tô màu mới C2 cho điểm seedpoint và các điểm
%            thuộc vùng liên thông với seedpoint (tức là vùng lớn nhất chứa
%            seedpoint mà tất cả các điểm đều có màu C1).
%
%        \subsection{Giải thuật \texttt{Flood Fill}}
%        \textbf{Giải thuật}: từ điểm seedpoint, xét 4 điểm lân cận với nó (trên, dưới,
%            trái, phải), nếu có màu C1 thì tô màu C2 và lại xét tiếp những điểm
%            lân cận với những điểm này. Nếu có màu khác thì dừng lại và tiếp
%            tục xét điểm khác.
%
%            Giải thuật có thể cài đặt bằng đệ quy như sau:
%            \begin{minted}[frame=single,linenos=true,tabsize=4,fontsize=\footnotesize]{python}
%def FloodFill (x, y, C1, C2, Bitmap):
%    if Bitmap(x, y) == C1:
%        Bitmap(x, y) = C2
%        FloodFill (x+1, y, C1, C2, Bitmap)
%        FloodFill (x-1, y, C1, C2, Bitmap)
%        FloodFill (x, y+1, C1, C2, Bitmap)
%        FloodFill (x, y-1, C1, C2, Bitmap)
%            \end{minted}
%
%            \textbf{Nhận xét}: Với FloodFill, một điểm có thể bị kiểm tra màu
%            nhiều lần (một cách không cần thiết), do đó hiệu quả của giải 
%            thuật này không cao.
%
%        \subsection{Giải thuật \texttt{FloodFill} cải tiến}
%            \textbf{Giải thuật}: 
%            Ý tưởng chính của giải thuật là quét từng dòng.
%
%            Với mỗi điểm seedpoint, ta lần lượt đi dọc
%            theo hai hướng trái và phải (không thay đổi toạ độ y) cho đến khi
%            gặp phải biên hoặc là điểm không có màu C1. Cứ mỗi lần đi tới 1
%            điểm p (x, y) trên dòng đó thì ta tô màu C2 cho nó, ngoài ra còn xét thêm 4
%            điểm (hình \ref{fig:4point})
%            \bgein{itemize}
%                \item Nếu đi theo hướng trái thì xét 4 điểm p1 (x, y-1), p2
%                    (x+1, y-1), p3 (x, y+1), p4 (x+1, y+1).
%                \item Nếu đi theo hướng phải thì xét 4 điểm p1 (x, y-1), p2
%                    (x-1, y-1), p3 (x, y+1), p4 (x-1, y+1).
%            \end{itemize}
%
%            \begin{figure}[H]
%                \centering
%                \includegraphics[scale=0.6]{4point}
%                \rule{35em}{0.5pt}
%                \caption{Xét 4 điểm lân cận}
%                \label{fig:4point}
%            \end{figure}
%
%            trong đó
%            \begin{itemize}
%                \item Nếu màu (p1) khác C1 và màu (p2) bằng C1 thì đưa p2 vào
%                    danh sách seedpoint.
%                \item Nếu màu (p3) khác C1 và màu (p4) bằng C1 thì đưa p4 vào
%                    danh sách seedpoint.
%                \item Đưa p1 cuối cùng thoả mản màu (p1) bằng C1 vào danh sách
%                    seedpoint,
%                \item Đưa p3 cuối cùng thoả mãn 
